
\section{Szenariorahmen}\label{chap:Szenariorahmen}

Innerhalb des Workshops \glqq Neue Verbraucher und elektrische Flexbilitäten\grqq{} wurden Fragestellungen diskutiert, die sich mit der Integration neuer Verbraucher und der Nutzung elektrischer Flexibilitäten in Übertragungs- und Verteilnetzen befassen \cite{RLI2020}.
Hierbei wurden unter anderem die Ergebnisse der Metaanalyse (s. \autoref{chap:Literatur}) genutzt, um mit Branchenexpertinnen und -experten Forschungsfragen zu entwerfen und zukünftige Entwicklungen abzuwiegen.
Die wichtigsten Ergebnisse des Workshops werden kurz vorgestellt und dienen als Leitlinien für die Erstellung eines geeigneten Szenariorahmens für diese Arbeit innerhalb diesen Kapitels.


\subsection{Ergebnisse des Workshops \glqq Neue Verbraucher und elektrische Flexbilitäten\grqq{}}

In diesem Kapitel werden die für diese Arbeit wichtigsten Ergebnisse des Workshops \glqq Neue Verbraucher und elektrische Flexbilitäten\grqq{} aufgelistet.
Zu den Teilnehmern$^*$innen des Workshops zählten mehrheitlich Mitarbeiter$^*$innen von Netzbetreibern, Forschungsinstituten und energiewirtschaftlichen Unternehmen.
Die folgende Auflistung entspricht den relevantesten Ergebnissen mehrerer Diskussionen und Umfragen innerhalb des Workshops.

\begin{itemize}
%	\item Die Untersuchung eines Mobilitätswende-Szenarios ist von besonders hohem Interesse
	\item Private Ladeinfrastruktur zu Hause oder an Firmenparkplätzen besitzt die größte Attraktivität für Verbraucher
%	\item Es wird davon ausgegangen, dass \num{2050} etwa \num{15} \glspl{EPKW} auf einen öffentlichen Ladepunkt kommen
	\item Eine regionale Konzentration von \glspl{EPKW} wird nur während der Markthochlaufphase eine relevante Rolle spielen
	\item Marktorientierte Ladestrategien können Gleichzeitigkeiten und damit den Netzausbaubedarf erhöhen
	\item Die Umsetzung von \gls{V2G}-Anwendungen wird als unwahrscheinlich eingestuft
	
\end{itemize}


\subsection{Szenarien}

In diesem Kapitel erfolgt eine Beschreibung der Annahmen zu den untersuchten Szenarien und somit den Eingangsparametern für die Simulation des Einflusses der Netzintegration von \gls{EPKW}.
Hierzu zählen der Ausbau regenerativer Energien, der konventionelle Stromverbrauch, der Hochlauf von \glspl{WP} und \glspl{EPKW} sowie deren technische Parameter.
Der Fokus liegt hierbei auf der Aufstellung von Annahmen zum Hochlauf von \glspl{EPKW} und zur Verfügbarkeit der Ladeinfrastruktur.
Insgesamt werden drei Szenarien und eine daraus abgeleitete Sensitivität in Form einer Szenarette untersucht.


\subsubsection{Ausbau regenerativer Energien}

Die Annahmen zu dem Hochlauf der regenerativen Erzeugerkapazitäten werden über die Szenarien hinweg als konstant angenommen.
Hierdurch werden Vermischungseffekte durch die Änderung mehrerer Eingangsparameter verhindert und der Einfluss der Elektromobilität kann getrennt betrachtet werden.
Die Annahmen zum Hochlauf der Erzeugerkapazitäten werden aus dem Szenario \ego des \gls{OPENEGO} Projekts \cite{Mueller2019} entnommen.
Die Regionalisierung der Erzeugerkapazitäten erfolgte im Rahmen des \gls{OPENEGO} Projektes und ist nicht Teil dieser Arbeit.
An dieser Stelle erfolgt eine zusammenfassende Beschreibung der Methodik.
Eine genaue Beschreibung der Regionalisierung findet sich im \gls{OPENEGO} Projektabschlussbericht.\medskip

Um den Status Quo abzubilden, werden offizielle, öffentliche Verzeichnisse, welche Informationen zu den einzelnen Kraftwerken bereitstellen zusammengeführt.
Da die Daten hierbei in unterschiedlichen Qualitäten und Detailgraden vorliegen, müssen diese auf ein einheitliches Format ergänzt werden.
Ziel ist es dabei allen Anlagen einen geografischen Bezugspunkt, sowie eine Netzebene zuzuordnen.
Je nach Datensatz werden hierbei die angegebene Spannungsebene, die eingetragene Technologie und die installierte Leistung der Kraftwerke als Identifikator genutzt.\medskip

Für das Szenario \ego werden die Hochlaufzahlen für regenerative Erzeugerkapazitäten aus der Studie \textit{e-Highway 2050 - Modular Development Plan of the Pan-European Transmission System 2050} \cite{EEHPG2015} übernommen, welche sich in \autoref{tab:EE-RampUp} finden.
Auf Grundlage des zuvor erstellten Status Quo werden die Erzeugerkapazitäten entsprechend der aktuellen Verteilung gewichtet verteilt.
Hierbei werden maximale Ausbaupotentiale berücksichtigt, indem beispielsweise Weißflächen für den Ausbau von Onshore Windkraftanlagen berücksichtigt werden.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_01_EE-RampUp}

Die Zeitreihen für die Erzeugung aus Wind- und \gls{PV}-Anlagen werden der \gls{OEP} \cite{OEP} entnommen und sind frei verfügbar.
Im Falle der Energieerzeugung aus Biomasse und Wasserkraft wird eine konstante Erzeugung angenommen.
So waren in Deutschland im Jahr \num{2019} \SI{9983}{\mw} an Biomasse- und \SI{5595}{\mw} an Wasserkraftwerken installiert die insgesamt \SI{50009}{\gwh} und \SI{20058}{\gwh} Energie erzeugten \cite{BMWi2020}.
Der hieraus resultierende Leistungsfaktor von \num{0.57} und \num{0.41} wird auf alle Biomasse- und Wasserkraft-Erzeugerkapazitäten unverändert umgelegt.
In den untersuchten Netzgebieten finden sich keine konventionellen Kraftwerke.


\subsubsection{Konventioneller Stromverbrauch}

Bei dem konventionellen Stromverbrauch handelt es sich um geographisch hochaufgelöste Zeitreihen, die jeweils einem sogenannten \Lastgebiet zugeordnet werden.
Der konventionelle Stromverbrauch entstammt parallel zum Ausbau der regenerativen Energien aus dem \gls{OPENEGO} Projekt und wurde im entsprechenden Projektbericht \cite{Mueller2019} ausführlich beschrieben.
An dieser Stelle soll die Methodik kurz zusammengefasst werden.\medskip

Die \Lastgebiete entsprechen einer geographischen Einheit, der ein elektrischer Verbrauch zugeordnet wird.
Um die Datenmengen möglichst gering zu halten, werden innerhalb eines \Lastgebietes räumlich nahe liegende Landnutzungsflächen zusammengefasst.
Zusätzlich wird den \Lastgebieten eine Bevölkerungsanzahl und der Anteil an den Gesamtlandnutzungsflächen (\gls{GHD}, Industrie, Wohnen und Landwirtschaft) zugeordnet.
Anhand dieser Charakteristiken erfolgt abschließend eine anteilige Zuordnung des Stromverbrauches und der Zeitreihen der vier Sektoren auf die \Lastgebietedot.


\subsubsection{Wärmepumpen}

Der Hochlauf an \glspl{WP} in Deutschland wird über die Szenarien hinweg als feste Eingangsgröße angenommen.
Die Hochlaufzahlen und der Jahresverbrauch entsprechen dem Szenario C~\num{2035} des \glspl{NEP} \numrange[range-phrase=~{--}~]{2021}{2035} \cite{BNetzA2020} und finden sich in \autoref{tab:WP-RampUp}.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_02_WP-RampUp}

Der Jahresstromverbrauch der \glspl{WP} wird anhand des Anteils des Stromverbrauches des Haushaltssektors eines Netzgebietes bezogen auf den Gesamtstromverbrauch des Haushaltssektors im Szenario \ego auf die einzelnen Netzgebiete verteilt.
Innerhalb eines Netzgebietes erfolgt die Regionalisierung gewichtet anhand des Stromverbrauches der einzelnen Haushaltslasten.
Die zeitliche Verteilung der Last wird der nichtöffentlichen Studie \textit{E-Mobility Study {--} Assessment of coordinated charging considering distribution grid restrictions} \cite{Schachler} entnommen.


\subsubsection{Elektromobilität}\label{chap:EMob_Szenarien}

Bei der Elektromobilität müssen neben Annahmen zu den Zahlen zum Fahrzeughochlauf auch die technischen Daten der Fahrzeuge und die Verfügbarkeit der Ladeinfrastruktur berücksichtigt werden.


\paragraph{Fahrzeughochlauf:}
Der Fahrzeughochlauf unterscheidet sich je nach Szenario.
Insgesamt spiegeln alle Szenarien unterschiedlich starke Durchdringungen des \glspl{MIV} mit \gls{EPKW} wider.\medskip

Das erste Szenario entspricht mit einem Fahrzeughochlauf von \SI{14}{\MioStk} den Annahmen des Szenarios C~\num{2035} des \gls{NEP} \numrange[range-phrase=~{--}~]{2021}{2035} \cite{BNetzA2020}.
Die Hochlaufzahlen für das Referenzszenario entsprechen mit \SI{25.1}{\MioStk} den summierten Medianen der Literaturrecherche für den Fahrzeughochlauf an \glspl{BEV} und \glspl{PHEV} im Jahr \num{2050}.
% Beim Mobilitätswende-Szenario wurde der Fahrzeugbestand des Effizienz-Plus Szenarios des Renewbility~III Projekts \cite{Institut2016} übernommen und von einer vollständigen Elektrifizierung ausgegangen.
Das Antriebswende-Szenario geht hingegen von einer vollständigen Elektrifizierung des Fahrzeugbestandes von \SI{47.7}{\MioStk} vom \DTMdate{2020-01-01} \cite{KBA2020} aus.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_03_SzenarienRampUp}

Die Aufteilung des Fahrzeugbestandes in \glspl{BEV} und \glspl{PHEV} erfolgt anhand des ermittelten Medians der Literaturrecherche für den Fahrzeughochlauf an \glspl{BEV} und \glspl{PHEV} für das Stützjahr \num{2050}.
Innerhalb der Fahrzeugtypen erfolgt weiterhin eine Einteilung in die Fahrzeugklassen Kleinwagen, Mittelklasse und Oberklasse.
Es wird davon ausgegangen, dass sich die Einteilung in Fahrzeugklassen zwischen \glspl{BEV} und \glspl{PHEV} nicht unterscheidet.
So gibt es in den Szenarien zwar insgesamt mehr \glspl{BEV} als \glspl{PHEV}, aber das Verhältnis zwischen den Fahrzeugklassen ist zwischen den beiden Fahrzeugtypen konstant.
Die Einteilung in \autoref{tab:CarSplit} entspricht der Statistik des Kraftfahrt-Bundesamtes \cite{KBASegments2020} vom \DTMdate{2020-01-01}.
Es wird somit von einer Fortschreibung des aktuellen Verbraucherverhaltens ausgegangen.
Eine genaue Zuordnung der \gls{PKW}-Segmente in die Klassen findet sich im Anhang in \autoref{tab:KBASegments} und \autoref{tab:Segments}.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_04_CarSplit}


\paragraph{Technische Daten:}

Die technischen Daten der Fahrzeuge sind klassenspezifisch und werden innerhalb ihrer Klasse als homogen angenommen.
In \autoref{tab:TechPowerCap} finden sich die fahrzeugseitige maximale Ladeleistung und die nutzbare Batteriekapazität der jeweiligen Fahrzeugklassen.
Die Annahmen wurden dem Szenario \textit{Verstärkte Elektrifizierung} für das Jahr \num{2049} aus der Studie \textit{Automobile Wertschöpfung 2030/2050} \cite{Kaul2019} entnommen.
Eine Limitierung der Ladeleistung durch die Unterscheidung in Normal- und Schnellladung erfolgt im Simulationsmodell von Seiten der Ladeinfrastruktur.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_05_techDetailsPowerCap}

Der elektrische Energieverbrauch der Fahrzeuge wird aus den Annahmen der Studie \textit{eMobil 2050} \cite{Hacker2014} abgeleitet.
Es wird angenommen, dass Kleinwagen gegenüber Mittelklasse Fahrzeugen einen um \SI{20}{\percent} reduzierten Energieverbrauch aufweisen.
Oberklasse Fahrzeuge weisen hingegen einen um \SI{20}{\percent} erhöhten Energieverbrauch auf.\medskip

Weiterhin bietet die Studie \textit{eMobil 2050} nur Verbrauchsangaben nach dem \glspl{NEFZ}, welche nicht realen Verbrauchsdaten entsprechen.
Nach \textit{Informationen zur Umweltpolitik - 189} \cite{Heinfellner2015} lag der Realverbrauch \num{2013} gegenüber einer Messung nach \gls{NEFZ} im Mittel um \SI{27}{\percent} höher.
Die Werte für das Jahr \num{2050} der Studie \textit{eMobil 2050} werden um diesen Faktor erhöht und die Ergebnisse in \autoref{tab:TechVerbrauch} zusammengefasst.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_06_techVerbrauch}


\paragraph{Ladeinfrastruktur:}

Die Ladeinfrastruktur wird im Gegensatz zu den Annahmen zum Fahrzeughochlauf nicht in absoluten Zahlen ausgedrückt.
Stattdessen werden den einzelnen Wegezwecken der Fahrzeuge Wahrscheinlichkeiten zugeordnet, dass ein Fahrzeug am Zielort geladen werden kann.
Weiterhin wird diese Wahrscheinlichkeit auf verschiedene Ladeleistungen aufgeteilt.
Dabei wird grundsätzlich zwischen Normal- und Schnellladung unterschieden.


\subparagraph{Normalladung} beinhaltet in dieser Arbeit die Leistungsklassen \SI{3.7}{\kw}, \SI{11}{\kw}, \SI{22}{\kw} und \SI{50}{\kw}.
Um zu bestimmen, mit welcher Ladeleistung an einem Zielort geladen werden kann, werden den unterschiedlichen Wegezwecken nach \glspl{MID} (s. \autoref{chap:MID}) dezidiert Wahrscheinlichkeiten zugeordnet, ob und mit welcher Ladeleistung geladen werden kann.
Eine Zuordnung der Leistungsklassen auf die einzelnen Wegezwecke erfordert vorerst eine Zuordnung der \UCs auf die Wegezwecke.
Unter den \UCs werden die fünf Standortarten Eigenheim, Wohnanlage, Firmenparkplatz, Gewerbeparkplatz und Straßenrand verstanden.
In \autoref{tab:WegLadeUseCase} findet sich die entsprechende prozentuale Aufteilung der \UCs auf die Wegezwecke.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_07_WegezweckeLadeUseCase}

Derzeit leben in Deutschland ungefähr \SI{44.2}{\MioMen} in Gebäuden mit maximal zwei Wohnungen und \SI{37.2}{\MioMen} in Mehrfamilienhäusern.
Etwa \SI{80}{\percent} der \linebreak Fahrzeugbesitzer$^*$innen in Gebäuden mit maximal zwei Wohnungen verfügen über einen Stellplatz in der Garage oder unter einem Carport.
In Mehrfamilienhäusern verfügen hingegen nur \SI{55}{\percent} der Fahrzeugbesitzer$^*$innen über einen Stellplatz für ihr Fahrzeug \cite{dena2020}.
Unter der vereinfachenden Annahme einer gleichmäßigen Verteilung von Fahrzeugen zwischen Fahrzeugbesitzern$^*$innen in Ein- und Mehrfamilienhäusern ergibt sich hieraus die ermittelte Aufteilung der \UCs auf den Wegezweck \nHdot.\medskip

Die Aufteilung der \UCs auf die Wegezwecke \Einkaufdot, \Erledigung und \Freizeitdot, ergeben sich aus den Wegeanteilen nach Fahrtzweck im \gls{MIV}-Privatverkehr \cite{Rikus2015}.
Im Falle des Wegezwecks \Einkauf, wird angenommen, dass Lebensmittelgschäfte einen Gewerbeparkplatz für jeden Kunden vorhalten.
Weiterhin wird angenommen, dass im Falle von sonstigen Waren und sonstigen Dienstleistungen in \SI{50}{\percent} der Fälle ein Gewerbeparkplatz zur Verfügung steht.
Bei dem Wegezweck \Erledigung wird davon ausgegangen, dass beim Besuch von Behörden, Banken, Post und Geldautomaten ein Gewerbeparkplatz vorhanden ist und bei sonstigen Erledigungen in \SI{50}{\percent} der Fälle.
Für den Wegezweck \Freizeitdot, wird angenommen, dass bei kulturellen Einrichtungen und Veranstaltungen ein Gewerbeparkplatz vorhanden ist.
Bei sonstigen Freizeitaktivitäten wird angenommen, dass in \SI{50}{\percent} der Fälle ein Gewerbeparkplatz vorhanden ist.
In allen verbleibenden Fällen erfolgt ein Parken am Straßenrand.\medskip

Für die Abschätzung der Wahrscheinlichkeit auf einem Firmenparkplatz für den Wegezweck \Arbeit parken zu können, wurde die Parkplatzsituation am Arbeitsplatz zugrunde gelegt.
Demnach werden \SI{67}{\percent} aller Arbeitswege mit dem \gls{PKW} zurückgelegt, wenn die Parkplatzsituation am Arbeitsplatz als nicht schwierig eingestuft wird.
Demgegenüber werden bei einer schwierigen Parkplatzsituation nur \SI{36}{\percent} der Arbeitswege mit dem \gls{PKW} zurückgelegt.
Insgesamt werden mit dem \gls{PKW} \SI{56}{\percent} aller Arbeitswege zurückgelegt \cite{Ecke2020}.
Unter der Annahme, dass eine nicht schwierige Parkplatzsituation am Arbeitsplatz gleichbedeutend mit einem Firmenparkplatz und eine schwierige Parkplatzsituation mit dem Parken am Straßenrand ist, ergeben sich hieraus die ermittelten Anteile für den Wegezweck \Arbeitdot.
Weiterhin wird angenommen, dass dieses Verhältnis auf den Wegezweck \Ausbildung~übertragen werden kann.\medskip

Für den Wegezweck \dienstdot, wird die Aufteilung nach dem üblichen Stellplatz am Fahrtziel im Wirtschaftsverkehr verwendet \cite{Rikus2015}.
Demnach parken gewerbliche Halter im Wirtschaftsverkehr in \SI{30}{\percent} der Fälle am Straßenrand und in \SI{26}{\percent} der Fälle auf einem Privatgrundstück.
Im Wirtschaftsverkehr handelt es sich in der Regel nicht um das eigene Privatgrundstück, weswegen diese Art des Parkens ebenfalls als Parken am Straßenrand gewertet wird.
In \SI{6}{\percent} der Fälle erfolgt das Parken auf einem Gewerbeparkplatz und in \SI{38}{\percent} der Fälle auf einem Firmenparkplatz.\medskip

Anschließend erfolgt je \UC eine Abschätzung der Wahrscheinlichkeiten, ob eine Ladung des Fahrzeuges stattfinden kann und mit welcher Ladeleistung geladen werden kann.
In \autoref{tab:UCProbability2050} finden sich die entsprechenden Annahmen.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_08_UCProbability}

In allen \UCs wird davon ausgegangen, dass die Ladevorgänge in Zukunft mit immer höheren Ladeleistungen stattfinden.
Für den \UC \Eigenheim wird angenommen, dass jede Besitzerin und Besitzer eines \gls{EPKW} eine Ladevorrichtung vorhält, wenn die technischen Voraussetzungen gegeben sind.
Bei rund \SI{15}{\percent} der Stellplätze von Gebäuden mit einer oder zwei Wohnungen besteht kein Zugang zum Stromnetz \cite{dena2020}.
Es wird angenommen, dass von diesem Bestand die Hälfte einen Zugang zum Stromnetz erhält.
Die Aufteilung der Ladeleistungen erfolgt hierbei in Anlehnung an \textit{Bedarfsgerechte und wirtschaftliche öffentliche Ladeinfrastruktur} \cite{NPZMAVE2020}.
Es wird davon ausgegangen, dass der Anteil von Ladevorgängen mit einer Leistung von \SI{3.7}{\kw} keine Rolle mehr spielt.
Der Anteil an Ladevorgängen mit \SI{11}{\kw} wird weiter wachsen, allerdings langsamer als der Anteil an Ladevorgängen mit \SI{22}{\kw}.
Eine Ladung mit \SI{50}{\kw} wird im privaten Bereich ebenfalls keine Rolle spielen.
Das prozentuale Verhältnis zwischen den Ladeleistungen beträgt \(0:75:25:0\)\medskip

Stellplätze von Mehrfamilienhäusern besitzen in ungefähr \SI{50}{\percent} der Fälle Zugang zum Stromnetz \cite{dena2020}.
Es wird angenommen, dass bei der Hälfte der Stellplätze ohne Zugang zum Stromnetz dieser nachgerüstet wird.
Abschließend wird angenommen, dass alle Stellplätze von Besitzerinnen und Besitzern eines \gls{EPKW} mit den entsprechenden technischen Vorraussetzungen mit einer Ladevorrichtung ausgestattet werden.
In Wohnanlagen werden hohe Ladeleistungen eine Ausnahme bleiben.
Insgesamt wird von einem Verhältnis zwischen den Ladeleistungen von \(10:80:10:0\) ausgegangen.\medskip

Bei Firmen- bzw. Gewerbeparkplätzen wird davon ausgegangen, dass zukünftig Mitarbeiter$^*$innen bzw. Kundinnen und Kunden in \SI{75}{\percent} der Fälle Zugriff auf einen Ladepunkt haben.
Die Verteilung der Ladeleistungen geschieht in Anlehnung an das Ladesäulenregister der Bundesnetzagentur \cite[][Stand: \DTMdate{2020-09-09}]{BundesnetzagenturElektrizitaet2020} und der Stromtankstellen Statistik des \textit{GoingElectric} Forums \cite[][Stand: \DTMdate{2020-10-21}]{Weemaes2020}.
Demnach besitzt ein Großteil (\SIrange[range-phrase=~bzw.~]{80}{51}{\percent}) der heutigen öffentlich zugänglichen Ladepunkte eine Ladeleistung von \SIrange{22}{42}{\kw}.
Insgesamt wird davon ausgegangen, dass sich der Trend zu hohen Ladeleistungen weiter fortsetzt.
Dies gilt jedoch vor allem für Gewerbeparkplätze, da hohe Ladeleistungen und die Verfügbarkeit von Ladepunkten zur Kundenakquise genutzt werden.
Bei Firmenparkplätzen wird mit einem Verhältnis von \(0:40:40:20\) gerechnet.
Demgegenüber wird bei Gewerbeparkplätzen mit einem Verhältnis von \(0:10:60:30\) gerechnet.\medskip

Im Falle des \UCs \Straszenranddot, wird angenommen, dass zukünftig noch in \SI{75}{\percent} der Fälle kein Ladepunkt zur Verfügung steht.
Weiterhin entspricht das Verhältnis der Ladeleistungen dem von Firmenparkplätze.\medskip

Aus den zuvor getroffenen Annahmen können nun die Wahrscheinlichkeiten für die Ladevorgänge je Wegezweck berechnet werden.
Die entsprechenden Ergebnisse finden sich in \autoref{tab:WegezweckProbability2050}.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_09_WegezweckProbability}


\subparagraph{Schnellladung} entspricht in dieser Arbeit einer Art Notfallladung.
Fällt der \gls{SOC} eines Fahrzeugs während einer Fahrt unter \SI{20}{\percent}, wird eine Schnellladestation angefahren und das Fahrzeug für \SI{15}{\Minuten} geladen.
Bei Schnellladevorgängen wird in dieser Arbeit grundsätzlich zwischen einer Ladung mit \SI{150}{\kw} und mit \SI{350}{\kw} unterschieden.
Nach dem Ladesäulenregister der Bundesnetzagentur \cite[][Stand: \DTMdate{2020-09-09}]{BundesnetzagenturElektrizitaet2020} weist bereits heute \SI{59}{\percent} der Ladeinfrastruktur mit einer Leistung von mehr als \SI{50}{\kw} eine Ladeleistung von über \SI{150}{\kw} auf.
Es ist davon auszugehen, dass sich auch bei der Schnellladeinfrastruktur der Trend zu hohen Ladeleistungen fortsetzt.
Weiterhin ist davon auszugehen, dass dies vor allem für Tankstellen außerhalb von Ortschaften gilt, da diese häufig an Autobahnen liegen.
Auf Autobahnen werden häufig lange Strecken zurückgelegt und der Ladebedarf durch Schnellladeinfrastruktur ist somit besonders hoch.
Innerhalb von Ortschaften ist eine kleinere Ladeleistung von \SI{150}{\kw} oftmals ausreichend.
In der Simulation erfolgt eine Festlegung, ob es sich um eine Tankstelle innerorts oder außerorts handelt, anhand der Distanz der vorangegangenen Fahrt.
Bei einer Strecke von $> \SI{50}{\km}$ wird davon ausgegangen, dass die angefahrene Tankstelle außerorts liegt.
In \autoref{tab:SchnellProbability2050} finden sich die getroffenen Annahmen für die Szenarien.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_10_SchnellladungProbability}


\subsection{Sensitivität \glqq Firmenparkplatz\grqq}

Zusätzlich zu den zuvor beschriebenen Szenarien soll in dieser Arbeit eine Sensitivität in Form einer Szenaretten untersucht werden.
Hierbei untersucht die \SzeFirmenparkplatz den Einfluss eines geringeren Anteils an Ladevorgängen an Firmenparkplätzen.
Aufgrund der hohen Gleichzeitigkeit und der zeitlichen Überschneidung mit einer hohen Erzeugung aus \glspl{PVA} kommt dem Laden an Firmenparkplätzen eine besondere Bedeutung zu.
Die \SzeFirmenparkplatz soll die Sensitivität des Antriebswende-Szenarios auf die Verfügbarkeit von Ladepunkten auf Firmenparkplätzen untersuchen.
Hierfür wird angenommen, dass nur noch in \SI{50}{\percent} der Fälle eine Ladung am Firmenparkplatz stattfinden kann.
Die Annahme wird somit gegenüber des Antriebswende-Szenarios halbiert.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_12_UCProbability_Szenarette}

In \autoref{tab:UCProbabilitySzenarette} findet sich die hieraus entstehende Wahrscheinlichkeitsverteilung für den \UC \Firmeparkplatzdot.
Hierdurch kommt es für die Wegezwecke \Arbeitdot, \dienst und \Ausbildung zu einer veränderten Wahrscheinlichkeitsverteilung, welche in \autoref{tab:WegezweckProbabilitySzenarette} zu finden ist.

\input{Ch05/tab/Ch05_tab_13_WegezweckProbability_Szenarette}


\clearpage
